**牛汉**（），本名原为“史承汉”，后改为“史成汉”，又名“牛汀”，曾用笔名“谷风”，[山西省](../Page/山西省.md "wikilink")[定襄县人](../Page/定襄县.md "wikilink")，[蒙古族](../Page/蒙古族.md "wikilink")。中国现代诗人，[七月派成员](../Page/七月派.md "wikilink")。[中国诗歌学会副会长](../Page/中国诗歌学会.md "wikilink")，[中国作家协会全国名誉委员](../Page/中国作家协会.md "wikilink")。\[1\]\[2\]\[3\]

## 生平

### 早年生涯

1923年10月，牛汉生于[山西省](../Page/山西省.md "wikilink")[定襄县西关村一个穷苦却具有文化传统的农家](../Page/定襄县.md "wikilink")，幼年以放羊为生。牛汉的父母都是[蒙古族后裔](../Page/蒙古族.md "wikilink")，母亲姓“呼延”。牛汉的父亲在[大革命以前](../Page/大革命.md "wikilink")，曾在[北京大学旁听了两年](../Page/北京大学.md "wikilink")，并在那时参加了[中共党组织的活动](../Page/中共.md "wikilink")，后来回到家乡，在定襄县立初中教史地和语文。父亲告诉牛汉，其祖先自[元朝便一直生活在汉族地区](../Page/元朝.md "wikilink")，生活安定，不愿再返回蒙古草原。牛汉的本名“史承汉”即根据该意思所起，意为承认汉文化。牛汉的两位舅舅也是中共党员。长大成人后，牛汉身高达到1.91米，肩宽体壮。\[4\]

1931年前后，[山西省开挖](../Page/山西省.md "wikilink")[己巳渠](../Page/己巳渠.md "wikilink")，占用了牛汉家本来就仅够活命的耕地却不给钱，牛汉的母亲十分气愤，在“一个寒冷的冬夜，她怀里揣一把菜刀”，徒步夜行40里，“闯进一座花园，想要谋杀那个罪大恶极的省长（[阎锡山](../Page/阎锡山.md "wikilink")），被卫兵抓住，吊在树上，三天三夜，当作白痴和疯子……”当时牛汉只有七、八岁。\[5\]

1936年冬，在家乡念初中时，13岁的牛汉参加了[牺牲救国同盟会](../Page/牺牲救国同盟会.md "wikilink")。[抗日战争爆发后](../Page/抗日战争.md "wikilink")，1937年10月，他随父亲两个人辞别了留在家中的牛汉的母亲、祖母、两个弟弟和一个妹妹，流亡到[陕西省](../Page/陕西省.md "wikilink")。此后牛汉直到2006年再也没有回过家乡。来到陕西省之后，1938年1月、2月，当时牛汉的父亲在[醴泉县工作](../Page/醴泉县.md "wikilink")，牛汉一个人留在[西安](../Page/西安.md "wikilink")，靠卖报纸为生。一天，他见到街上张贴的一则广告，称民众教育馆内开办了一个漫画学习班，招收学员，便报名参加。教画的先生中，有一位是诗人[艾青](../Page/艾青.md "wikilink")，但当时牛汉只迷画画，尚未迷上写诗，所以只跟着艾青学习画画。艾青日后既是牛汉的老师，也是他的朋友。\[6\]

1938年，牛汉从西安来到[甘肃省](../Page/甘肃省.md "wikilink")[天水](../Page/天水.md "wikilink")。\[7\]1938年夏，正在天水国立五中读初中二年级的牛汉，看到[胡风主编的刊物](../Page/胡风.md "wikilink")《七月》刊登了许多[艾青](../Page/艾青.md "wikilink")、[田间的诗](../Page/田间.md "wikilink")，比《抗战阵地》等刊物的诗好，牛汉很喜欢。《七月》还发表了[贺敬之](../Page/贺敬之.md "wikilink")（笔名“艾漠”）的诗《跃进》四首，牛汉也喜欢。\[8\]

### 加入中共与步入诗坛

1938年冬，15岁的牛汉在天水加入[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")。作为中共地下党的三人小组成员，牛汉经常到甘谷生活书店书库看书，\[9\][鲁藜的长诗](../Page/鲁藜.md "wikilink")《延河散歌》、[严辰写的歌颂](../Page/严辰.md "wikilink")[延安的诗](../Page/延安.md "wikilink")、[中国东北的](../Page/中国东北.md "wikilink")[李雷的诗](../Page/李雷.md "wikilink")，牛汉都很喜欢。李雷的诗和艾青类似，但比艾青风格粗犷，后来李雷从文艺界消失。牛汉很喜欢[绿原的长诗](../Page/绿原.md "wikilink")、[冀汸的短诗](../Page/冀汸.md "wikilink")。[胡风则是文艺界能吸引牛汉的长辈](../Page/胡风.md "wikilink")，牛汉不大看他写的理论文章，只看他的诗。后来，胡风编《七月诗丛》，参加者有[艾青](../Page/艾青.md "wikilink")、[鲁藜](../Page/鲁藜.md "wikilink")、[绿原](../Page/绿原.md "wikilink")、冀汸。《七月诗丛》对我影响很大。1940年9月，胡风被迫离开[重庆赴](../Page/重庆.md "wikilink")[桂林](../Page/桂林.md "wikilink")、[香港](../Page/香港.md "wikilink")，后来将诗稿交给[邹荻帆编的](../Page/邹荻帆.md "wikilink")《诗垦地》。牛汉很喜欢《诗垦地》上的诗，特别是[陈辉的诗](../Page/陈辉.md "wikilink")，清新而美妙。\[10\]

从1940年到1942年，牛汉在天水念高中，该时期成为他诗歌创作的第一次高潮，写下几百首诗。1940年，牛汉开始发表诗歌。牛汉之所以写诗，受父亲的影响较大。父亲擅长写旧体诗，还订阅了全套《[新青年](../Page/新青年.md "wikilink")》、《新月》、《未名》、《北新》等杂志。牛汉自幼便受父亲的影响，爱诗、爱画。牛汉的哥哥也喜爱文学。\[11\]

1941年，牛汉在[成都发表诗剧](../Page/成都.md "wikilink")《智慧的悲哀》。1942年发表在[桂林](../Page/桂林.md "wikilink")《诗创作》上的诗《鄂尔多斯草原》引起诗歌界的注意。1943年，牛汉考入设在[陕西省](../Page/陕西省.md "wikilink")[城固县的](../Page/城固县.md "wikilink")[国立西北大学外语系](../Page/西北大学_\(中国\).md "wikilink")[俄语专业](../Page/俄语.md "wikilink")。1945年，胡风自南方回到重庆编《希望》。1945年初，牛汉在西安主编文艺期刊《流火》，托[郗潭封通过](../Page/郗潭封.md "wikilink")[冀汸请胡风发来诗作](../Page/冀汸.md "wikilink")。胡风通过郗潭封回话：不相信在西安能编好刊物。结果事实证明，胡风对“反共前哨”西安不可能有好刊物存在的判断很准确。《流火》总共印了1000本，大半被没收。\[12\]

1945年，牛汉在[陕西省](../Page/陕西省.md "wikilink")[城固县青年会阅览室阅读](../Page/城固县.md "wikilink")[重庆出版的](../Page/重庆.md "wikilink")《[新华日报](../Page/新华日报.md "wikilink")》，首次看到了[毛泽东](../Page/毛泽东.md "wikilink")《[在延安文艺座谈会上的讲话](../Page/在延安文艺座谈会上的讲话.md "wikilink")》。牛汉看了很多遍，认为毛泽东的这个讲话不讲人性、个性，只讲阶级性，牛汉当时便产生怀疑，不能接受。\[13\]

### 地下工作

1946年春，大学尚未毕业的牛汉受[八路军西安办事处委派](../Page/八路军西安办事处.md "wikilink")，参与[国立西北大学的学生运动](../Page/西北大学_\(中国\).md "wikilink")，反对[美帝国主义和](../Page/美帝国主义.md "wikilink")[国民党](../Page/国民党.md "wikilink")，将校长[刘季洪赶下台](../Page/刘季洪.md "wikilink")。最后牛汉被国民党抓进[汉中的陕西省第二监狱关押](../Page/汉中.md "wikilink")。两个月后，牛汉出狱，随即到[河南](../Page/河南.md "wikilink")[开封任中共地下党的学运组组长](../Page/开封.md "wikilink")，从事地下工作。\[14\]\[15\]

1946年秋，在搜集国民党情报时，牛汉途经[河南省](../Page/河南省.md "wikilink")[伏牛山](../Page/伏牛山.md "wikilink")，被一伙土匪抓住并捆绑，准备枪毙。幸亏土匪头子的儿子柴化周是牛汉的同学，及时赶到才救了牛汉。\[16\]

1946年，牛汉在伏牛山[潭头镇](../Page/潭头镇_\(栾川县\).md "wikilink")，写出一首讽刺[国民党单方面召开的](../Page/国民党.md "wikilink")[制宪国民大会的长诗](../Page/制宪国民大会.md "wikilink")，寄上海胡风处，但未获发表，这是因为牛汉不知道《希望》已经停刊。1947年后，牛汉的中共组织关系由[中共中央华中局城工部部长](../Page/中共中央华中局.md "wikilink")[吴宪转到晋冀鲁豫工委会组织部长](../Page/吴宪.md "wikilink")[张磐石之处](../Page/张磐石.md "wikilink")，但牛汉没进入解放区，而是南下赴上海。1947年8月，牛汉在上海想见[胡风](../Page/胡风.md "wikilink")，但正逢胡风赴苏联驻上海总领事馆看电影，所以牛汉没见到他，只在胡宅见到了胡风的妻子[梅志](../Page/梅志.md "wikilink")，以及摇篮里的张晓山。1948年2月，牛汉写出长诗《采色的生活》，通过[郗潭封寄给胡风](../Page/郗潭封.md "wikilink")，获得胡风肯定，后来该诗转[北平](../Page/北平.md "wikilink")《泥土》杂志发表，首次用“牛汉”为笔名。自此，牛汉与胡风开始通信。1948年夏，牛汉出版诗集《彩色的生活》。1948年春，河南的中共党组织被破坏，牛汉必须尽快撤往解放区。1948年8月，牛汉进入华北解放区。\[17\]

1948年8月初，牛汉抵达[北平](../Page/北平.md "wikilink")。在进入华北解放区的前几天，他将身边的全部诗稿寄给[上海](../Page/上海.md "wikilink")[复旦大学的](../Page/复旦大学.md "wikilink")[郗潭封转交胡风](../Page/郗潭封.md "wikilink")。未料胡风替他增补了《鄂尔多斯草原》等诗歌，编成《采色的生活》（列入《七月诗丛》第二集）。1948年下半年，该诗集打好纸型之后，胡风南赴香港，该诗集直至1951年1月方由上海泥土社出版。1949年冬，胡风催牛汉为该诗集写《后记》，1950年春，[鲁煤通知牛汉赴](../Page/鲁煤.md "wikilink")[文化部招待所](../Page/中央人民政府文化部.md "wikilink")（[东四头条](../Page/东四头条.md "wikilink")）将《后记》直接交给胡风，这是牛汉首次见到胡风。\[18\]

1948年8月到华北解放区之后，牛汉在[正定的](../Page/正定.md "wikilink")[华北大学工作](../Page/华北大学.md "wikilink")。[北平和平解放前夕](../Page/北平和平解放.md "wikilink")，牛汉潜入北平，充任一所学校的保卫工作，率学生开展护校。[中国人民解放军开进北平城时](../Page/中国人民解放军.md "wikilink")，[天安门城楼十分脏乱](../Page/天安门城楼.md "wikilink")，牛汉率100多名大学生前去打扫，垃圾拉走几大车。当时天安门城楼门上的那把锁，是牛汉亲手砸开。他们还在城楼里举办了一个历史展览，挂有[李大钊就义时的照片](../Page/李大钊.md "wikilink")，牛汉率学生站在照片前，向李大钊默哀。\[19\]\[20\]

[中华人民共和国成立初期](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，牛汉是[华北大学](../Page/华北大学.md "wikilink")（1950年改称[中国人民大学](../Page/中国人民大学.md "wikilink")）校长[成仿吾的业务秘书](../Page/成仿吾.md "wikilink")。[抗美援朝战争爆发后](../Page/抗美援朝战争.md "wikilink")，他参加了[中国人民志愿军空军](../Page/中国人民志愿军.md "wikilink")，随即投身抗美援朝前线。\[21\]\[22\]归国后，1953年他到[人民文学出版社当编辑](../Page/人民文学出版社.md "wikilink")。\[23\]\[24\]

### 胡风案

[中华人民共和国成立以前](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，牛汉只是[七月派的一位追随者](../Page/七月派.md "wikilink")，直到中华人民共和国成立以后，牛汉才逐渐成为该派成员。1953年胡风举家迁居北京后，没有被正式安排工作，只担任了一些虚职。胡风很失意，后来才写出三十万言书向上级反映。胡风三十万言书的参与者有[阿垅](../Page/阿垅.md "wikilink")、[路翎](../Page/路翎.md "wikilink")、[绿原](../Page/绿原.md "wikilink")、[芦甸等人](../Page/芦甸.md "wikilink")，牛汉、[鲁煤](../Page/鲁煤.md "wikilink")、[徐放没有参与](../Page/徐放.md "wikilink")。这可能是因为牛汉希望少谈政治，多谈诗歌创作得失，故胡风觉得牛汉和鲁煤、徐放与他的观点有区别，所以未让他们参与。1954年深秋一个周六的下午，胡风、绿原、徐放、路翎、芦甸、牛汉等人聚会，芦甸说：“文艺界对胡先生的意见和胡先生的愿望完全相反。胡先生这么有影响的人来北京后这么受冷淡，真让人气愤。在我的心目中，胡先生的形象很伟大，我一生最敬佩的人就是马、恩、列、斯、毛、胡……”胡风在房中踱步，未阻拦也未表态。牛汉对这样高的评价觉得不可理解，不同意，几分钟后牛汉便推说有事而退席。有几个人想拦他，但他执意要走，[严望](../Page/严望.md "wikilink")、徐放等人态度和牛汉相近，也随之离开，聚会不欢而散。牛汉对胡风的这种态度很难过，此后至少三、四个月，牛汉没有再看望胡风，也不通电话，胡风等人也不再找他。\[25\]

牛汉被捕前，人民文学出版社党支部开过两次支部会，[王任叔](../Page/王任叔.md "wikilink")（巴人）主持，[冯雪峰未参加](../Page/冯雪峰.md "wikilink")。牛汉交代了历史及同[胡风的交往之后](../Page/胡风.md "wikilink")，[张茜](../Page/张茜.md "wikilink")（人民文学出版社外文部编辑、[陈毅的夫人](../Page/陈毅.md "wikilink")）主动约牛汉在支部会后留下谈话。张茜对牛汉说，她认为牛汉和胡风的关系主要是文艺思想问题，牛汉要做诚恳深刻的检查。牛汉被捕前两天，张茜已经知道他要被捕，仍特地找牛汉谈话，说事件非常紧迫，但相信牛汉是文艺思想问题，不是政治问题，不是反党问题，然而问题澄清很不容易，过程将很长，希望牛汉相信历史，不要失去信心。这次谈话令牛汉终生感念。\[26\]

1955年5月13日，牛汉在报纸上看到了《关于[胡风反革命集团的第一批材料](../Page/胡风反革命集团.md "wikilink")》。同年5月14日，牛汉因[胡风案被](../Page/胡风案.md "wikilink")[中华人民共和国公安部拘捕审查](../Page/中华人民共和国公安部.md "wikilink")，成为该案第一个遭到拘捕者，关押在[人民文学出版社新修的北新桥幼儿园内](../Page/人民文学出版社.md "wikilink")。次日便由专案组组长[张泽光开始审查](../Page/张泽光.md "wikilink")。\[27\]\[28\]牛汉后来称，有人向有关部门反映了牛汉1954年那天拂袖而去之事，所以牛汉第一个遭到拘捕，有关部门实际上是希望牛汉对胡风等人进行揭发。有关部门声称[绿原是](../Page/绿原.md "wikilink")[国民党特务](../Page/国民党.md "wikilink")，并认为牛汉了解内情，牛汉却为绿原辩诬，称绿原从没去过[中美合作所](../Page/中美合作所.md "wikilink")，牛汉还说[阿垅也不是特务](../Page/阿垅.md "wikilink")，而是为中共工作。牛汉被捕后，家中被抄家，文稿、笔记本、书信都被拿走。1955年11月，由于北新桥幼儿园开始收孩子，牛汉便被迁到[顶银胡同的](../Page/顶银胡同.md "wikilink")[人民文学出版社宿舍继续看管](../Page/人民文学出版社.md "wikilink")。1956年夏，公安部以及人民文学出版社的[王任叔等人来看他](../Page/王任叔.md "wikilink")，让他先回人民文学出版社。王任叔和他谈话，还握手问好。后来牛汉得知，同时期[曾卓](../Page/曾卓.md "wikilink")、[王元化也受到类似处理](../Page/王元化.md "wikilink")。此后，牛汉便迁居[梯子胡同原人民文学出版社古典部编辑](../Page/梯子胡同.md "wikilink")[杜维沫曾经住的房子](../Page/杜维沫.md "wikilink")，和现编室的[王笠耘等人住在同一个院子](../Page/王笠耘.md "wikilink")。公安部将牛汉移交给人民文学出版社，但不让他回家，只可在住地附近溜弯。牛汉的妻子此时也终于知道了牛汉的下落。1957年5月，公安部通知他可以回家，以后由派出所管理，牛汉随即回到[复兴门外铁道部宿舍](../Page/复兴门.md "wikilink")44栋的家中。\[29\]牛汉1952年2月3日致胡风的信在《关于[胡风反革命集团的第三批材料](../Page/胡风反革命集团.md "wikilink")》中被掐头去尾摘出一节，加上按语，定为有“反革命”意图，成了“反革命”定性的依据。牛汉被审查后，牛汉的母亲曾多次找[薄一波](../Page/薄一波.md "wikilink")。薄一波说：“我说话没有用，[毛泽东一个人说了算](../Page/毛泽东.md "wikilink")，别人说不上话啊！”\[30\]

1957年8月，人民文学出版社通知牛汉回社参加中共党支部会议，称上面要求开此次支部会议。[徐达](../Page/徐达.md "wikilink")、[陆耿圣](../Page/陆耿圣.md "wikilink")、[王士菁](../Page/王士菁.md "wikilink")、[王任叔](../Page/王任叔.md "wikilink")、[冯雪峰等都来参加](../Page/冯雪峰.md "wikilink")。会上称，经中央审查，牛汉历史清楚，定为“胡风反革命分子”，开除[中国共产党党籍](../Page/中国共产党.md "wikilink")，回人民文学出版社降级使用，仍从事编辑工作。牛汉在会上只大声说出七个字：“牺牲个人完成党。”办公室的徐扬（女）批判了牛汉几句，便散会，此次支部会议很短。冯雪峰、王任叔始终沉默，一言不发。后来，收到[中共中央组织部关于开除牛汉党籍的正式通知](../Page/中共中央组织部.md "wikilink")，时间为1958年2月（[艾青也是在](../Page/艾青.md "wikilink")1958年2月遭开除党籍）。\[31\]此后，他被作为“右派”加以严格管制。\[32\]

1965年冬，为了给正戴着“反革命分子”帽子的牛汉一个改造机会，让牛汉赴[河南省](../Page/河南省.md "wikilink")[林县参加](../Page/林县.md "wikilink")[四清运动](../Page/四清运动.md "wikilink")。临行前，牛汉突然接到通知，要他先去参加审判[胡风的大会](../Page/胡风.md "wikilink")，还指定包括牛汉在内的在北京、[天津的几位](../Page/天津.md "wikilink")“胡风反革命集团分子”到会作认罪发言，实际上是充当陪斗。会场设在[天安门附近的](../Page/天安门.md "wikilink")[北京市中级人民法院的一个大厅中](../Page/北京市第一中级人民法院.md "wikilink")，这是时隔十年牛汉首次见到胡风。在牛汉眼中，胡风此时已变得冷峻、异样。轮到牛汉发言，起初他照稿子念，后来忍不住为胡风辩护，主审人当即吼道“下去！”并停止了牛汉的发言。这位主审人即当年建议牛汉将笔名“牛丁”改成“牛汀”的人。在这次会上，胡风被判处有期徒刑十四年，[周扬在台上坐着](../Page/周扬.md "wikilink")。散会后，牛汉、[芦甸等几名](../Page/芦甸.md "wikilink")“胡风反革命集团分子”一起走出法院大门，到[前门西边的一家饭馆](../Page/正阳门.md "wikilink")，每人吃了一碗肉丝面，临别时谁也不愿说再见。这是牛汉最后一次见到[芦甸](../Page/芦甸.md "wikilink")。\[33\]　

### 文革劳改与创作高峰

[文化大革命期间](../Page/文化大革命.md "wikilink")，从1969年9月底到1974年12月的最后一天，牛汉被下放[湖北](../Page/湖北.md "wikilink")[咸宁的向阳湖文化部](../Page/咸宁.md "wikilink")[五七干校十四连](../Page/五七干校.md "wikilink")[劳动改造](../Page/劳动改造.md "wikilink")。因为围湖造田，到1970年夏，向阳湖已经干涸。在咸宁的最初两、三年中，牛汉在连队被当作“头号劳力”干重活，经常扛240斤一个的麻袋，有一段时间还独自专职杀猪。1973年后，这座五七干校的大部分人员都返回原单位，或者调往他处，只剩下包括牛汉在内的“一小撮”仍留在干校校部所在的452高地。1974年底，文化部五七干校撤销，牛汉等人才告别咸宁。\[34\]

1972年至1974年末，在[湖北](../Page/湖北.md "wikilink")[咸宁](../Page/咸宁.md "wikilink")[五七干校劳动后期](../Page/五七干校.md "wikilink")，牛汉达到了自己诗歌创作生涯中的第二次高潮。牛汉很喜欢住地不远处的一棵巨大而挺拔的枫树，经常来到树下，让自己因劳动而疼痛弯曲的背脊靠着大树，慢慢让背脊变直。一到初冬，枫树满满都是火焰色宽大的枫叶。牛汉说，“我从来没有见过如此美艳的树叶，我的血肉里觉得这棵枫树挺拔的躯干一直在支持着我，血液里流淌着枫叶的火焰。”他曾多次致信在[北大荒劳动并学习](../Page/北大荒.md "wikilink")[木刻的儿子](../Page/木刻.md "wikilink")，盼他来看这枫树，希望他将枫树画下来。1973年秋的一个早晨，刚起床的牛汉听见“嗞啦嗞啦”的声音，只见有人正在锯这枫树，木材用来给某大队小学建教室、做课桌。牛汉飞奔过去，见枫树已躺在丛中，不由失声痛哭。不久，路过的一个孩子问牛汉：“你丢了什么这么伤心？我替你去找。”牛汉答不上来。他觉得自己的生命都被拔走了。他把枫树的最后几片绿叶收藏起来。过了很多天，牛汉写下了诗《悼念一棵枫树》。后来儿子终于来看他了，但这时已没有枫树了。\[35\]

### 新时期的转型

1978年《新文学史料》创办之初，[人民文学出版社总编辑](../Page/人民文学出版社.md "wikilink")[韦君宜亲自点名调牛汉参与编辑](../Page/韦君宜.md "wikilink")《新文学史料》。\[36\]后来，牛汉担任《新文学史料》主编20年，组织发表了不少史料，许多是未发表过的作品。在此期间，为刊物之事，牛汉曾多次与胡风通信。\[37\]

1978年，为了《新文学史料》组稿，正在参与编辑《新文学史料》的牛汉多次走访[萧军](../Page/萧军.md "wikilink")。萧军将胡风在[成都的通讯处告诉了牛汉](../Page/成都.md "wikilink")，并且对牛汉说应该给胡风写信，将《新文学史料》寄给胡风看。次日，牛汉便给胡风寄了一本《新文学史料》第2期，但未另外写信，仅在封皮上写下了详细通讯地址。牛汉很快便收到胡风8月16日从成都寄出的信，说“[冯文有几处不符实际](../Page/冯雪峰.md "wikilink")，在那种时候，他能这样写，已是难能可贵了。”这是牛汉和胡风相隔多年后的首次通信。牛汉让全家人都看了胡风的这封信。在回信中，牛汉提到了[路翎惨痛的近况](../Page/路翎.md "wikilink")，令胡风大为震动。此后牛汉和胡风接连通信。1979年10月之后，牛汉再未收到胡风的来信。\[38\]

1980年春末，胡风来到北京，住在国务院第二招待所。牛汉骑自行车去看望。见过胡风后，牛汉写了篇《重逢胡风》。\[39\]1980年秋，牛汉获得平反。\[40\]1985年至1986年，[丁玲自东北农垦局找到资助办起刊物](../Page/丁玲.md "wikilink")《中国》，实际上是民办公助性质，牛汉担任《中国》的执行主编。《中国》对新生代诗、先锋小说起到了扶持作用。牛汉编《中国》时，刊发了大批[朦胧派以及新生代的诗](../Page/朦胧派.md "wikilink")，他还请[北岛当](../Page/北岛.md "wikilink")《中国》的特邀编辑，北岛任职大约有一年。《中国》还发表了[翟永明](../Page/翟永明.md "wikilink")、[海男](../Page/海男.md "wikilink")、[唐亚平等人的许多诗作](../Page/唐亚平.md "wikilink")。丁玲一去世，牛汉等人便知道《中国》一定会被停刊，但他们仍努力发表诗歌，直到最后一刻。1986年，《中国》被勒令停刊。\[41\]

牛汉还曾任《中国文学》执行副主编，人民文学出版社五四文学编辑室主任及编审。后来担任[中国作家协会全国名誉委员](../Page/中国作家协会.md "wikilink")、[中国诗歌学会副会长](../Page/中国诗歌学会.md "wikilink")。\[42\]

1979年以来，牛汉创作了约二、三百首诗。他曾写过《滹沱河和我》，描写了小时候与滹沱河的往事经历。和《绵绵土》一样都是寄托了对故乡的热爱与思念之情。牛汉的诗，兼有历史和心灵的深度，兼有对社会现实和生命的体验，兼有思想性和艺术性。\[43\]牛汉的咏物诗，经常将自己的主观精神与感受突入客观对象中，在主体和客体突然相遇并融为一体中提炼诗意。但牛汉年届花甲之时，却突破了这种“七月”遗风，进入了自由无羁、辐射式的梦幻写作。1980年代中后期及1990年代创作的《梦游》、《发生在胸腔内的奇迹》、《空旷在远方》、《三危山下一片梦境》等诗篇，便是这种超越的成果。1980年代起，牛汉还开始写散文。牛汉不下10篇诗文入选[人民教育出版社教材及](../Page/人民教育出版社.md "wikilink")[香港](../Page/香港.md "wikilink")、[韩国的学生课本](../Page/韩国.md "wikilink")。\[44\]

2003年5月，访问中国的[马其顿作家协会主席斯来列夫斯基在](../Page/马其顿.md "wikilink")[中国作家协会向牛汉颁发](../Page/中国作家协会.md "wikilink")“文学节杖奖”，这是马其顿作家协会设立的国际性文学奖。2004年，牛汉获得第一届“新诗界国际诗歌奖·北斗星奖”。\[45\]

2006年7月，牛汉赴[山西省](../Page/山西省.md "wikilink")[忻州市参加](../Page/忻州市.md "wikilink")“中国诗人联谊会”，联谊会期间，他见到了童年的伙伴、诗人[马作楫](../Page/马作楫.md "wikilink")，二人紧紧拥抱。2006年7月31日，牛汉回家乡拜祭祖坟，痛哭流泪地磕头。\[46\]

2013年9月29日，牛汉在[北京逝世](../Page/北京.md "wikilink")，享年91岁。\[47\]

## 主要作品

  - [鄂尔多斯草原](../Page/鄂尔多斯.md "wikilink")
  - [华南虎](../Page/华南虎.md "wikilink")
  - 悼念一棵[枫树](../Page/枫树.md "wikilink")（获1981年－1982年文学创作奖）
  - [汗血马](../Page/汗血马.md "wikilink")

## 著作

**诗歌集**

  - 《彩色的生活》（1951年）
  - 《爱与歌》（1954年）
  - 《温泉》（1984年）（获全国优秀新诗集奖）
  - 《海上蝴蝶》（1985年）
  - 《沉默的悬崖》（1986年）
  - 《牛汉诗选》（1998年）

**散文集**

  - 《牛汉散文》
  - 《萤火集》
  - 《童年牧歌》
  - 《滹沱河与我》

**评论集**

  - 《学诗手记》

**合集**

  - 《牛汉诗文集》（五卷本）

**回忆录**

  - 牛汉口述，何启治、李晋西
    编撰，我仍在苦苦跋涉——牛汉自述，[生活·读书·新知三联书店](../Page/生活·读书·新知三联书店.md "wikilink")，2008年

## 家庭

  - 岳祖父：[吴汝纶](../Page/吴汝纶.md "wikilink")，后期[桐城派领袖](../Page/桐城派.md "wikilink")\[48\]
  - 岳父：吴仲侯\[49\]
  - 岳母：疏真卿\[50\]
  - 妻：吴平。曾在[河南](../Page/河南.md "wikilink")[洛阳一带和牛汉共同从事中共的地下工作](../Page/洛阳.md "wikilink")。\[51\]1946年的毕业论文是翻译长篇小说十多万字，外加一篇评述。1948年8月末，吴平来到[石家庄的](../Page/石家庄.md "wikilink")[华北交通学院教](../Page/华北交通学院.md "wikilink")[英语](../Page/英语.md "wikilink")。中华人民共和国成立后，吴平在[北京的](../Page/北京.md "wikilink")[北方交通大学担任校长](../Page/北方交通大学.md "wikilink")[茅以升的秘书](../Page/茅以升.md "wikilink")。她参加接收唐山铁道学院，半年后调到铁道部教育局，历任副科长、科长，1955年升任铁道部高教处副处长。\[52\]后来由于受到牛汉牵连，被审查至少一年，她担任的党支部书记的职务也被撤换。[文化大革命中](../Page/文化大革命.md "wikilink")，吴平因为[鲁煤写的](../Page/鲁煤.md "wikilink")[大字报而几乎被](../Page/大字报.md "wikilink")[造反派打死](../Page/造反派.md "wikilink")，先后遭殴打九次。[鲁煤在大字报中说吴平抄写了](../Page/鲁煤.md "wikilink")[胡风的三十万言书](../Page/胡风.md "wikilink")。[文化大革命后期](../Page/文化大革命.md "wikilink")，吴平在汉口铁路中学担任革委会主任，[文化大革命结束后被任命为校长](../Page/文化大革命.md "wikilink")。回到北京后，晚年因骨折而卧床多年，全靠牛汉一个人照料。\[53\]
  - 大女儿：史佳，1947年3月1日生。\[54\]
  - 二女儿：1950年出生，不久因食物中毒而死。\[55\]
  - 儿子：史果，1950年12月20日生。\[56\]
  - 二弟：史光汉，牛汉的二弟，天水的中共地下党员。中华人民共和国成立后，历任文工团团长、县委宣传部长，后被划为“反党集团”分子，“[右派](../Page/右派.md "wikilink")”。1958年[大炼钢铁时](../Page/大炼钢铁.md "wikilink")，被一堵墙砸死。\[57\]
  - 三弟：史昭汉，牛汉的三弟，早年参军，受牛汉株连，送[北大荒但他不去](../Page/北大荒.md "wikilink")，回到天水，考取甘肃工大（兰州）。毕业后在天水的工厂当工程师，1989年12月因肺病逝世，享年58岁。\[58\]
  - 内弟：吴长庆，吴平的弟弟，1950年代初在国务院统计局工作。\[59\]

## 参考文献

## 外部链接

  - [牛汉《华南虎》](http://www.pinming.net/xntj/db03/db03-003.htm)
  - [中国作家网-中国诗人-牛汉专栏](https://web.archive.org/web/20070310172426/http://www.chinawriter.com.cn/zgsr/niuhan/)

[Category:中华民国诗人](../Category/中华民国诗人.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国诗人](../Category/中华人民共和国诗人.md "wikilink")
[Category:中国蒙古族人物](../Category/中国蒙古族人物.md "wikilink")
[Category:史姓](../Category/史姓.md "wikilink")
[Category:定襄人](../Category/定襄人.md "wikilink")
[Category:胡风反革命集团案](../Category/胡风反革命集团案.md "wikilink")

1.  [著名诗人牛汉今晨逝世
    曾因“胡风案”第一个被捕，凤凰网，2013-09-29](http://culture.ifeng.com/whrd/detail_2013_09/29/29986826_0.shtml)

2.  [诗人牛汉今晨逝世 1955年曾因“胡风反革命”案被拘，凤凰网，2013-09-29](http://book.ifeng.com/yeneizixun/detail_2013_09/29/29992255_0.shtml)

3.  [牛汉：诗坛上倔强的老黄牛，载
    余玮、吴志菲，中国高端访问，经济日报出版社，2007年](http://book.sina.com.cn/nzt/history/his/zggdfw/102.shtml)

4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.
20.
21.
22.
23.
24. [艺术史家苏立文去世
    曾评“徐悲鸿不是一流艺术家”，凤凰网，2013年10月02日](http://culture.ifeng.com/whrd/detail_2013_10/02/30048872_0.shtml)

25.
26.
27.
28.
29.
30.
31.
32.
33.
34.
35.
36. [老主编牛汉，深圳晚报，2010年12月05日](http://wb.sznews.com/html/2010-12/05/content_1344885.htm)


37.
38.
39.
40.
41.
42.
43.
44.
45.
46.
47.
48.
49.
50.
51.
52.
53.
54.
55.
56.
57.
58.
59.